\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in,8in}]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
	Tutor
	}
\fancyhead[C]{
	Stochastik, {\"U}bung Nr. }
\fancyhead[R]{Philipp Laur \\ Hannes Jakob}
\geometry{margin=1in}
\linespread{1.3}
\begin{document}
\subsection*{Aufgabe 1}
Sei $X\sim\mathcal{N}(\mu,\sigma^2)$. Wir setzen $Y=\frac{X-\mu}{\sigma}, \sigma Y+\mu=X$ und zeigen, dass $Y\sim\mathcal{N}(0,1)$. Die Verteilungsfunktion von $Y$ ist:
\begin{equation*}
\begin{split}
F_Y(x)=\mathbb{P}(Y\leq x) & =\mathbb{P}(\frac{X-\mu}{\sigma}\leq x) \\
& =\mathbb{P}(X\leq \sigma x+\mu) \\
& = \int_{-\infty}^{\sigma x+\mu}\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{(t-\mu)^2}{2\sigma^2}}dt \\
& = \int_{-\infty}^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{z^2}{2}}\sigma dz \\
& = \int_{-\infty}^y\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{z^2}{2}}dz
\end{split}
\end{equation*}
Hier haben wir $z=\frac{t-\mu}{\sigma}\Leftrightarrow t=\sigma z+\mu, dt=\sigma dz$ substituiert.\\
Nach dem Hauptsatz der Differential-und Integralrechnung ist dann
$$f_Y(x)=\frac{e^{-\frac{z^2}{2}}}{\sqrt{2\pi}}$$
Die Dichtefunktion von $Y$ und auch die Dichtefunktion einer $\mathcal{N}(0,1)$ verteilten Zufallsvariable. Es gilt also $Y\sim\mathcal{N}(0,1)$.
Erwartungswert:
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}[X^n]=\mathbb{E}[(\sigma Y+\mu)^n] & =\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\cdot\int_{-\infty}^{\infty}(\sigma x+\mu)^n\cdot e^{\frac{-x^2}{2}}dx \\
& = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\cdot\sum_{i=0}^n\mu^{n-i}\sigma^i\int_{-\infty}^{\infty}x^i\cdot e^{-\frac{x^2}{2}}dx \\
& = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\cdot\sum_{i=0}^n\mu^{n-i}\sigma^i(1+(-1)^i)\cdot 2^{\frac{i+1}{2}}\cdot\Gamma\left(\frac{i+1}{2}\right)
\end{split}
\end{equation*}
Der Wert des Integrals ergibt sich aus der folgenden Nebenrechnung:
\begin{equation*}
\begin{split}
\int_{-\infty}^{\infty} x^i\cdot e^{-\frac{x^2}{2}}dx & \underbrace{=}_{(1)}2\cdot\int_{0}^{\infty}x^{2k}\cdot e^{-\frac{x^2}{2}}dx\\
& = 2\int_0^{\infty}\frac{x^2k\cdot e^{-y}}{x}dy \\
& = 2\int_0^{\infty}x^{2k-1}\cdot e^{-y}dy \\
& = 2\int_0^{\infty}2^{\frac{2k-1}{2}}y^{\frac{2k-1}{2}}e^{-y}dy \\
& = 2^{\frac{i+1}{2}}\Gamma\left(\frac{i+1}{2}\right)
\end{split}
\end{equation*}
Bei (1) nehmen wir an, dass $i=2k$ gerade ist, sonst ist das Integral $0$ (aufgrund der Punktsymmetrie). Da die entstehende Funktion Achsensymmetrisch ist, k{\"o}nnen wir auch die Grenzen ver{\"a}ndern. Weiterhin substituieren wir $y=\frac{x^2}{2}, dx=xdy$
\subsection*{Aufgabe 2}
\subsubsection*{(a)}
Es ist $c_1=\frac{1}{2\pi}$, da $\int f_{\Phi}dx=c1\cdot2\pi$ und $c_2=1$, da $\int f_{\Theta}dx=c_1\cdot 1$.
\subsubsection*{(b)}
Wir sehen leicht, dass der Winkel $\Phi$ egal ist, da wir das Koordinatensystem drehen k{\"o}nnen und der Kreis sich dadurch nicht ver{\"a}ndert. Sei also $\Phi=0$. Dann erhalten wir
$$x=\Theta, x^2+y^2=r^2=x^2+\Theta^2$$
Diese Gleichung ist nur erf{\"u}llbar, wenn $\Theta\leq r$ ist. Als Wahrscheinlichkeit erhalten wir
$$\mathbb{P}(\Theta\leq r)=\int_{-\infty}^r\chi_{[0,1]}(x)dx=\int_0^{\min(r,1)}\chi_{[0,1]}(x)dx=\min(r,1)$$
\subsubsection*{(c)}
Wir setzen $(x,y)=(\cos(\alpha),\sin(\alpha))$ in die Gleichung ein:
\begin{equation*}
\begin{split}
\cos(\alpha)\cos(\Phi)+\sin(\alpha)\sin(\Phi)=\Theta\Leftrightarrow & \frac{\cos(\alpha)}{\Theta}\cos(\Phi)+\frac{\sin(\alpha)}{\Theta}\sin(\Phi)=1 \\
\Leftrightarrow & \frac{\cos(\alpha)}{\Theta}=\cos(\Phi), \frac{\sin(\alpha)}{\Theta}=\sin(\Phi) \\
\Leftrightarrow & \frac{\cos(\alpha)}{\cos(\Phi)}=\Theta \\
\Leftrightarrow & \cos(\alpha)=\Theta\cos(\Phi) \\
\Leftrightarrow & \Theta\cos(\Phi)\in[\cos\left(-\frac{\Theta}{2}\right),\cos\left(\frac{\Theta}{2}\right) \\
\end{split}
\end{equation*}
Um dieses zu berechnen, ben{\"o}tigen wir die Verteilungsfunktion von $\Theta\cos(\Phi)$. Wir nehmen dabei an, dass die beiden Zufallsvariablen unabh{\"a}ngig sind. Als Verteilungsfunktion von $\cos(\Phi)$ erhalten wir (aufgrund der $y$-Achsensymmetrie des Cosinus):
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(\cos(\Phi)\leq a) & =\mathbb{P}(0\leq\Phi\leq\cos^{-1}(\alpha))+\mathbb{P}(0\geq\Phi\geq-\cos^{-1}(a)) \\
& =\int_{-\arccos(a)}^{\arccos(a)}\frac{\chi_{[-\pi,\pi)}}{2\pi}dx=\frac{\arccos(a)+\arccos(a)}{2\pi}=\frac{\arccos(a)}{\pi}
\end{split}
\end{equation*}
Ableiten bringt uns zur Dichtefunktion:
$$f_{\cos(\Phi)}(x)=\frac{-1}{\pi\sqrt{1-x^2}}$$
Da die beiden Zufallsvariablen unabh{\"a}ngig sind, lassen sich die Funktionen einfach multiplizieren:
$$f_{\cos(\Phi)\Theta}=f_{\cos(\Phi)}\cdot f_{\Theta}=-\frac{\chi_{[0,1]}}{\pi\sqrt{1-x^2}}$$
Wir k{\"o}nnen nun den obigen Ausdruck berechnen:
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(\Theta\cos(\Phi)\in\left[\cos\left(-\frac{\rho}{2}\right),\cos\left(\frac{\rho}{2}\right)\right) & =\int_{\cos(-\frac{\rho}{2})}^{\cos(\frac{\rho}{2})}-\frac{\chi_{[0,1]}}{\pi\sqrt{1-x^2}} \\
& = \left[\frac{\arccos(x)}{\pi}\right]_{\cos(-\frac{\rho}{2})}^{\cos(\frac{\rho}{2}}=\frac{rho}{\pi}
\end{split}
\end{equation*}
Eine andere M{\"o}glichkeit, auf das selbe Ergebnis zu kommen, w{\"a}re, zu bemerken, dass jede m{\"o}gliche Gerade den oberen Halbkreis in genau einem Punkt schneidet (den Fall $\Phi=\frac{\pm\pi}{2}$ k{\"o}nnen wir als Einzelfall mit Wahrscheinlichkeit $0$ weglassen) und, dass diese Schnittpunkte gleichverteilt sind (da $\Phi$ und $\Theta$ gleichverteilt sind). Damit ergibt sich dann, dass die Wahrscheinlichkeit, den Halbkreis zu schneiden, gleich der Bogenl{\"a}nge der Menge $A$, geteilt durch die Bogenl{\"a}nge des Halbkreises ist. Wir erhalten erneut $$P=\frac{\rho}{\pi}$$
\subsection*{Aufgabe 3}
Da $|X_i|\geq0$, gilt $\mathbb{P}(X_i\geq0)=1$. Da weiterhin $\mathbb{E}[|X_i|]=+\infty$, gilt nach dem angegebenen Lemma, dass $\sum_{i=1}^{\infty}\mathbb{P}(|X_i|\geq i)=+\infty$. Da eine gegen unendlich divergierende Summe an endlich vielen Werten ver{\"a}ndert werden kann und die $|X_i|$ identisch verteilt sind, gilt auch
$$\sum_{i=0}^{\infty}\mathbb{P}(|X_i|\geq i)=+\infty$$
Definieren wir $A_i=|X_i|\geq i$, gilt nach dem Borel-Cantelli Lemma (da die $|X_i|$ unabh{\"a}ngig sind), dass $\mathbb{P}(\bigcap_{n\in\mathbb{N}}\bigcup_{k\geq n}A_k)=1$. Per Definition muss, damit $\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{|X_n|}{n}=0$, gelten, dass
$$\forall \epsilon\exists N\forall n\geq N\frac{|X_n|}{n}<\epsilon\Leftrightarrow|X_n|<n\epsilon$$
also insbesonders f{\"u}r $\epsilon=1$. Da es aber sicher ist, dass $|X_n|\geq n$ f{\"u}r unendlich viele $n$, kann dies nicht sein. Also gilt
$$\mathbb{P}(\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{X_n}{n}=0)=0$$
Sei jetzt die Folge $\frac{\sum_{i=1}^nX_i}{n}$ konvergent. Dann ist sie insbesondere eine Cauchy-Folge. Gegegen ein $\epsilon>0$ (sei $\epsilon<1$), so existiert ein $N$, sodass f{\"u}r alle $n\geq N$:
$$\epsilon>\left|\frac{\sum_{i=1}^nX_i}{n}-\frac{\sum_{i=1}^{n+1}X_i}{n+1}\right|=\left|\frac{\sum_{i=1}^nX_i}{n^2+n}-\frac{X_{n+1}}{n+1}\right|$$
Allerdings konvergiert $\frac{\sum_{i=1}^nX_i}{n^2+n}$ gegen $0$, also muss auch $\frac{X_{n+1}}{n+1}$ gegen $0$ konvergieren (da der Betrag beliebig klein wird). Wir erhalten:
$$\left(\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{\sum_{i=1}^nX_i}{n}\text{ existiert und ist endlich }\right)\subseteq\left(\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{X_n}{n}=0\right)$$
womit beide Mengen (weil wir es bei der rechten schon gezeigt haben) Ma{\ss} $0$ haben. 
\end{document}